\chapter*{Virtual LAN (VLAN)}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Virtual LAN (VLAN)}

\begin{definition1}{Définition}
    L'objectif d'un réseau local virtuel (VLAN - \textit{Virtual Local Area Network}) est la
    segmentation logique des réseaux. Ainsi, il devient possible de contrôler voire d'empêcher
    tout dialogue entre équipements interconnectés sur un même commutateur, par des listes de
    contrôle d'accès. \cite{vlan}
\end{definition1}

Les VLANs font partie de la base de la sécurité réseau, on doit en retrouver partout. Comme dirait
un enseignant "Les VLANs ça coûte \textit{peanut}", et effectivement, il suffit d'un switch
maniable pour commencer à pouvoir configurer des VLANs. Mais pourquoi avoir absolument des
VLANs ? La raison est assez simple, dès lors que chez vous ou dans votre entreprise, vous avez
des zones dites sensibles, vous devez donc faire en sorte que le moins d'appareils possibles
puissent s'y connecter.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.55\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=3cm]{img/cisco/cloud.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0.75,-3) (B) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/router.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0.5,-6) (C) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-4,-4.5) (D) {\includegraphics[width=1cm]{img/cisco/fileserver.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-4,-7) (E) {\includegraphics[width=1cm]{img/cisco/fileserver.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0.5,-9) (F) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-1,-12) (G) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
            \node[anchor=south west,inner sep=0] at (2,-12) (H) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

            \draw[draw=red,thick] (-4.8,-2.8) rectangle (-2.2,-5.2);
            \draw[draw=red,thick] (-4.8,-5.4) rectangle (-2.2,-7.6);
            \draw[draw=red,thick] (-2,-10) rectangle (4,-13);

            \node[text width=1cm] (I) at (0.9,0.85) {\textbf{INTERNET}};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.5,-4.8) {Serveur web};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.5,-7.2) {Serveur mail};
            \node[text width=2cm] (I) at (-0.5,-12.2) {Administration};
            \node[text width=2cm] (I) at (2.5,-12.2) {Comptabilité};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.3,-2.5) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 10}}};
            \node[text width=2cm] (I) at (-3.3,-7.9) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 11}}};
            \node[text width=2cm] (I) at (1.3,-13.3) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 20}}};

            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (B) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (B) -- (C) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (C) -- (D) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (C) -- (E) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (C) -- (F) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (F) -- (G) node[midway]{};
            \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (F) -- (H) node[midway]{};
        \end{tikzpicture}
    \end{subfigure}%
    \centering
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        On a plusieurs types de gestion de VLANs à notre disposition :
        \begin{itemize}
            \item La gestion par port, liée à la couche physique (1) du modèle OSI

            \item La gestion par adresse MAC, liée à la couche liaison (2) du modèle OSI

            \item La gestion par protocole utilisé, liée à la couche réseau (3) du modèle OSI
        \end{itemize}

        On retrouve souvent des VLANs par port, c'est-à-dire, que l'on va assigner une liste de
        ports de notre switch à un VLAN. En sachant que tous les ports sont assignés au VLAN 1, par
        défaut, ce qui fait que tous les ports peuvent discuter entre eux. Dès lors
        que l'on va commencer à répartir les ports dans d'autres VLAN, que les communications
        seront limités aux ports appartenant aux mêmes VLANs. \\

        C'est d'ailleurs ce qu’utilise Erwan chez lui, afin de bien isoler les équipements
        qui n'ont aucune raison de discuter entre eux, typiquement, la TV avec son ordinateur
        de travail. \\

        Il existe également deux types de VLAN :
        \begin{itemize}
            \item Les VLANs \textbf{implicite} : où les paquets ne sont pas modifiés. On
                  parlera ici de \textit{untagged VLAN}.
            \item Les VLANs \textbf{explicite} : où les paquets indiqueront sur quel VLAN
                  se trouvaient-ils. On parlera ici de \textit{tagged VLAN}.
        \end{itemize}

        De plus, il est possible de mettre un même VLAN sur deux switchs différents,
        cependant il faudra assigné ce même numéro de VLAN sur le port liaison avec l'autre
        switch, ici on parlera de \textit{port trunking}.
    \end{subfigure}
\end{figure}

On va maintenant entrer plus en détail dans le fonctionnement des VLANs sur le réseau.

\section*{Réalisation de VLANs et d'un trunk}
\addcontentsline{toc}{section}{Réalisation de VLANs et d'un trunk}

Durant cette partie, nous allons réaliser une architecture réseau comprenant deux VLANs différents
et un \textit{trunk} entre deux switch cisco 3725. Comme sur cette
architecture réseau :

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,0) (A) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (8,0) (B) {\includegraphics[width=2cm]{img/cisco/workgroup_switch.eps}};

        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (-2,-2.5) (C) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (2,-2.5) (D) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (6,-2.5) (E) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (10,-2.5) (F) {\includegraphics[width=1.5cm]{img/cisco/workstation.eps}};

        \draw [red, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (B) node[midway]{};
        \draw [blue, thick, {Circle}-{Circle}] (A) (2,0.25) -- (8,0.25) (B) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (C) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (A) --  (D) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (B) --  (E) node[midway]{};
        \draw [green, thick, {Circle}-{Circle}] (B) --  (F) node[midway]{};

        \draw[draw=red,thick] (-2.5,-0.8) rectangle (0,-3);
        \draw[draw=blue,thick] (1.5,-0.8) rectangle (4,-3);
        \draw[draw=red,thick] (5.5,-0.8) rectangle (8,-3);
        \draw[draw=blue,thick] (9.5,-0.8) rectangle (12,-3);

        \node[text width=2cm] (I) at (-0.8,-2.7) {PC 1};
        \node[text width=2cm] (I) at (3.2,-2.7) {PC 2};
        \node[text width=2cm] (I) at (7.2,-2.7) {PC 3};
        \node[text width=2cm] (I) at (11.2,-2.7) {PC 4};
        \node[text width=2cm] (I) at (-1.5,-3.3) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 10}}};
        \node[text width=2cm] (I) at (2.5,-3.3) {\textcolor{blue}{\textbf{VLAN 11}}};
        \node[text width=2cm] (I) at (6.5,-3.3) {\textcolor{red}{\textbf{VLAN 10}}};
        \node[text width=2cm] (I) at (10.5,-3.3) {\textcolor{blue}{\textbf{VLAN 11}}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Pour cela on va utiliser le logiciel GNS3, qui va nous permettre d'émuler nos divers
équipements. Et simplifier la liaison entre nos équipements, ainsi que l'observation du
trafic réseau via \textbf{tcpdump} ou \textbf{wireshark}. \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{gns3.png}
    \end{center}
    \caption{Architecture réseau sur GNS3}
    \label{fig:gns3}
\end{figure}

On va utiliser des VLANs de type \textbf{explicite} ou \textbf{tagged VLAN}, donc
on pourra les retrouver dans la trame \textbf{Ethernet} de nos paquets dans
la section \textit{802.1Q TAG} : \\

\def\arraystretch{2}
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
    \hline
    Destination MAC Address & Source MAC Address & \cellcolor{red!50}\textbf{802.1Q TAG} & Length / Type & DATA & FCS \\
    \hline
\end{tabular} \\

Afin de configurer nos VLANs, nous allons taper les commandes suivantes :

\begin{lstlisting}[language=cisco-terminal, caption=Configuration des VLANs]
    ESW1>enable
    ESW1#config terminal
    ESW1(config)#int f1/1
    ESW1(config-if)#switchport mode access
    ESW1(config-if)#switchport access vlan 10
    ESW1(config-if)#int f1/2
    ESW1(config-if)#switchport mode access
    ESW1(config-if)#switchport access vlan 11
    ESW1(config-if)#int f1/0
    ESW1(config-if)#switchport mode trunk
    ESW1(config-if)#switchport trunk allowed vlan 1-2,1002-1005,10,11
\end{lstlisting}

\pagebreak

\begin{lstlisting}[language=cisco-terminal, caption=Configuration des VLANs]
    ESW1#sh int trunk 

    Port      Mode         Encapsulation  Status        Native vlan
    Fa1/0     on           802.1q         trunking      1
    
    Port      Vlans allowed on trunk
    Fa1/0     1-2,10-11,1002-1005
    
    Port      Vlans allowed and active in management domain
    Fa1/0     1,10-11
    
    Port      Vlans in spanning tree forwarding state and not pruned
    Fa1/0     1,10-11


    ESW1#vl
    
    VLAN Name                             Status    Ports
    ---- -------------------------------- --------- -------------------------------
    1    default                          active    Fa1/3, Fa1/4, Fa1/5, Fa1/6
                                                    Fa1/7, Fa1/8, Fa1/9, Fa1/10
                                                    Fa1/11, Fa1/12, Fa1/13, Fa1/14
                                                    Fa1/15
    10   VLAN0010                         active    Fa1/1
    11   VLAN0011                         active    Fa1/2
    1002 fddi-default                     act/unsup 
    1003 token-ring-default               act/unsup 
    1004 fddinet-default                  act/unsup 
    1005 trnet-default                    act/unsup 
    
\end{lstlisting}

Si on réalise un \textit{ping} entre le \textbf{PC1} et \textbf{PC3}, 
on remarque que le ping fonctionne, à l’inverse le ping entre 
\textbf{PC1} et \textbf{PC4} ne passe pas. On peut retrouver la section \textit{802.1Q TAG} dans 
wireshark :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{wireshark.png}
    \end{center}
    \caption{Ping entre PC1 et PC3}
    \label{fig:wireshark}
\end{figure}

\pagebreak

\section*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}

Maintenant que l'on a présenté ce qu'est un VLAN et réalisé un petit travail pratique,
on peut voir à quel point un réseau local virtuel peut être un atout dans la sécurité
d'un réseau, de part son efficacité et de sa 
simplicité à être mis en place. \\

Lorsque l'on va commencer à travailler avec un commutateur virtuel (OVS) on pourra 
également mettre en place des VLANs, en choisir le type, et tout comme 
un switch physique, il va pouvoir taguées les trames (IEEE 802.1Q). Ces trames 
seront ensuite pris en compte par notre switch qui autorisera ou non la communication.
On verra par la suite que ce n'est pas toujours une option par défaut.
